\sect{Aufgabe 2.1}

\p{Aufgabenstellung}
Seien $ p $ und $ q $ Primzahlen, $ p, q \geq 5 $. Beweisen Sie, dass $ p^2 - q^2 $ durch $ 24 $ teilbar ist.

\p{Lösung}

$ 24 = 2 \mal 2 \mal 2 \mal 3 $, also ist eine Zahl, die mindestens drei mal durch 2 und mindestens ein mal durch 3 teilbar ist, auch durch 24 teilbar. \\

Für p und q existieren jeweils die Divisionen durch 2 bzw. 3 mit Rest: \\

$ p = 3 a_{p_3} + r_{p_3} $ mit $ a_{p_3} \in \N, r_{p_3} \in [1,2] $ \\
$ q = 3 a_{q_3} + r_{q_3} $ mit $ a_{q_3} \in \N, r_{q_3} \in [1,2] $ \\

$ p = 2 a_{p_2} + r_{p_2} $ mit $ a_{p_2} \in \N, r_{p_2} = 1 $ \\
$ q = 2 a_{q_2} + r_{q_2} $ mit $ a_{q_2} \in \N, r_{q_2} = 1 $ \\

Die Reste sind jeweils nicht, wie üblich, größer oder gleich $ 0 $, sondern größer oder gleich $ 1 $, da p und q Primzahlen $ \geq 5 $ sind und somit nicht ohne Rest durch $ 2 $ und $ 3 $ teilbar sein können. \\

Sowohl $ a_{p_2} $ als auch $ a_{q_2} $ müssen $ > 0 $ sein, da $ p,q \geq 5 $. Also gilt $ a_{p_2}, a_{q_2} \in \N $. \\

\heading{Spezialfall p = q}

Falls $ p = q $ gilt, dann gilt $ p^2 - q^2 = 0 $ und $ 0 $ ist durch alle Zahlen $ \ungleich 0 $ teilbar.
Für die folgenden Fälle gilt die Annahme, dass $ p \ungleich q $. \\


\heading{Teilbarkeit durch 3:}

Es gilt: \\

$ p^2 - q^2 = (3 a_{p_3} + r_{p_3})^2 - (3 a_{q_3} + r_{q_3})^2 $ \\

$ = ((3 a_{p_3})^2 + 2 \mal (3 a_{p_3} r_{p_3}) + r_{p_3}^2) 
-( (3 a_{q_3})^2 + 2 \mal (3 a_{q_3} r_{q_3}) + r_{q_3}^2) $ \\

$ = (3 \mal 3 a_{p_3}^2) - (3 \mal 3 a_{q_3}^2) 
+ (2 \mal 3 \mal a_{p_3} r_{p_3}) - (2 \mal 3 \mal a_{q_3} r_{q_3}) 
+ r_{p_3}^2 - r_{q_3}^2) $ \\

$ = 3 \mal (3 a_{p_3}^2 - 3 a_{q_3}^2 + 2 a_{p_3} r_{p_3} - 2 a_{q_3} r_{q_3}) + r_{p_3}^2 - r_{q_3}^2 $. \\


Es ist ersichtlich, dass $ 3 \mal (3 a_{p_3}^2 - 3 a_{q_3}^2 + 2 a_{p_3} r_{p_3} - 2 a_{q_3} r_{q_3}) $ durch 3 teilbar ist. Es bleibt zu zeigen, dass dies auch für $ r_{p_3}^2 - r_{q_3}^2 $ gilt. \\

Aus $ r_{p_3}, r_{q_3} \in [1,2] $ folgt $ r_{p_3}^2, r_{q_3}^2 \in [1,4] $. Für $ r_{p_3}^2 - r_{q_3}^2 $ gibt es also nur folgende Möglichkeiten: \\

\begin{itemize}
	\item $ 1 - 1 = 0 $
	\item $ 1 - 4 = -3 $
	\item $ 4 - 1 = 3 $
	\item $ 4 - 4 = 0 $
\end{itemize}

Alle Möglichen Werte für $ r_{p_3}^2 - r_{q_3}^2 $ sind also durch 3 teilbar. Also ist $ = 3 \mal (3 a_{p_3}^2 - 3 a_{q_3}^2 + 2 a_{p_3} r_{p_3} - 2 a_{q_3} r_{q_3}) + r_{p_3}^2 - r_{q_3}^2 $ ebenfalls durch 3 teilbar. \\


\heading{Teilbarkeit durch 8}

Es gilt: \\

$ p^2 - q^2 = (2 a_{p_2} + 1)^2 - (2 a_{q_2} + 1)^2 $  \\

$ = (4 a_{p_2}^2 + 4 a_{p_2} + 1) - (4 a_{q_2}^2 + 4 a_{q_2} + 1) $ \\

$ = 4 a_{p_2}^2 + 4 a_{p_2} + 1 - 4 a_{q_2}^2 - 4 a_{q_2} - 1 $ \\

$ = 4 a_{p_2}^2 - 4 a_{q_2}^2 + 4 a_{p_2} - 4 a_{q_2} $ \\

$ = 4 (a_{p_2}^2 - a_{q_2}^2 + a_{p_2} - a_{q_2}) $. \\

$ = 4 ( ( a_{p_2}^2 + a_{p_2} ) - ( a_{q_2}^2 + a_{q_2} ) ) $. \\

Damit ist klar, dass $ p^2 - q^2 $ durch 4 teilbar ist. Es bleibt zu zeigen, dass $ ( a_{p_2}^2 + a_{p_2} ) - ( a_{q_2}^2 + a_{q_2} ) $ noch einmal durch 2 teilbar ist. \\

Da p, q Primzahlen und somit ungerade und $ p \ungleich q $, gilt auch $ a_{p_2} \ungleich a_{q_2} $, da q und q mindestens einen Abstand von 2 zu einander haben. \\

Wenn $ a_{p_2} $ gerade ist, dann ist auch $ a_{p_2}^2 $ gerade und somit ist auch $ a_{p_2}^2 + a_{p_2} $ gerade. \\
Wenn $ a_{p_2} $ ungerade ist, dann ist auch $ a_{p_2}^2 $ ungerade und somit ist $ a_{p_2}^2 + a_{p_2} $ gerade. \\
Analog dazu gilt ebenfalls, dass $ a_{q_2}^2 + a_{q_2} $ gerade ist. \\
Also muss auch $ ( a_{p_2}^2 + a_{p_2} ) - ( a_{q_2}^2 + a_{q_2} ) $ gerade sein und ist somit durch 2 teilbar. \\

Insgesamt ist $ p^2 - q^2 $ also durch $ 2 \mal 2 \mal 2 \mal 3 = 24 $ teilbar. \\

\qed
